\section{Auslesen}
\index{Einstellungen!Listener}
Um über die Änderung von Einstellungen informiert zu werden kann man mittels
\newline\codeQuote{addSettingsChangedListener(SettingsChangedListener)} einen Listener
auf die Einstellungen registrieren welcher informiert wird wenn geänderte
Einstellungen gespeichert werden.

Von dem \codeQuote{Settings}-Objekt lassen sich dann mit \codeQuote{getPages()}
die einzelnen \index{Einstellungen!Seiten}Seiten der Einstellungen abrufen. Von diesen Seiten lassen sich
mit \codeQuote{getOptions()} die \index{Einstellungen!Optionen}Optionen jeder Seite abrufen. Mit
\codeQuote{getOption(String)} lässt sich eine bestimmte Option zu einem
Schlüssel abrufen.

Von den Optionen lassen sich mittels \codeQuote{getValues()} die \index{Einstellungen!Werte}Werte abrufen. 
Mit \codeQuote{getSelectedValues()} erhält man nur die selektierten Werte. Für
Optionen die nur einen Wert haben können kann auch
\codeQuote{getSelectedValue()} benutzt werden.
Die Werte können dann mit \codeQuote{getDisplayValue()} ausgelesen werden. Bei
speziellen Werte wie denen des \index{Einstellungen!Optionen!Optionstyp}Optionstyp \codeQuote{COLOR} sollten die Werte
auf ihren speziellen Typ gecastet werden, damit direkt der Wert (z.B. RGB) 
abgerufen werden kann.

Werden nur wenige Optionen genutzt, so ist es am einfachsten sich die
Optionsobjekte direkt zu merken und dann von dort die Werte auszulesen.

Beispiel für einen \index{Einstellungen!Listener}Listener für die Einstellungen aus
\autoref{code:settings:example} auf \autopageref{code:settings:example}.

\begin{java}[caption=Einstellungen auslesen,label=code:settings:read]
settings.addSettingsChangedListener(new SettingsChangedListener( ) {

	@Override
	public void settingsChanged(SettingsChangedEvent evt) {
		StringBuilder b = new StringBuilder( );
		b.append("{");
		for (Iterator<IValue> it = checkbox.getSelectedValues( )
				.iterator( ); it.hasNext( );) {
			IValue value = it.next( );
			b.append(value.getDisplayValue( ));
			if (it.hasNext( )) {
				b.append(", ");
			}
		}
		b.append("}");
		String checked = b.toString( );
		String radio = radiobutton.getSelectedValue( )
				.getDisplayValue( );
		String combovalue = combo.getSelectedValue( )
				.getDisplayValue( );
		RGB rgb = ((RGBValue) color.getSelectedValue( )).getCurrentRGB( );
		double spinnerVal = ((SpinnerValue) spinner.getSelectedValue( )).getCurrentSpinnerValue( );
		int spinnerValInt = (int) ((SpinnerValue) spinnerInt.getSelectedValue( )).getCurrentSpinnerValue( );
		String textVal = text.getSelectedValue( ).getDisplayValue( );
		String passVal = pass.getSelectedValue( ).getDisplayValue( );

		System.out.println("Checkbox: " + checked);
		System.out.println("Radiobutton: " + radio);
		System.out.println("Combobox: " + combovalue);
		System.out.println("RGB: " + rgb);
		System.out.println("Spinner: " + spinnerVal);
		System.out.println("Spinner Int: " + spinnerValInt);
		System.out.println("Textfield: " + textVal);
		System.out.println("Password: " + passVal);
	}

});
\end{java}

Dies könnte zum Beispiel folgende Ausgabe erzeugen:

\begin{lstlisting}
Checkbox: {Übersetzter String: Ein Argument, 20.5}
Radiobutton: Nicht übersetzbarer Wert
Combobox: 20.5
RGB: RGB {51, 153, 102}
Spinner: 17.0
Spinner Int: 19
Textfield: Ein Text
Password: MeinPasswort
\end{lstlisting}