\chapter{Kommunikation}
\label{sec:com}
\index{Kommunikation}
Die Kommunikation mit einem Roboter wird in \xirp~durch \seegls{Plugins} implementiert.

Um möglichst wenige Teile doppelt schreiben zu müssen und die Kommunikation mit
einem Roboter variabel zu gestalten ist diese in drei Teile aufgeteilt.

Zum einen die \index{Kommunikation!Lowlevel}Lowlevel-Kommunikation welche Spezifika der für die Kommunikation
genutzten Schnittstelle wie TCP/IP oder Serielle Schnittstelle umsetzt.

Darüber folgt die \index{Kommunikation!Protokoll}Protokoll-Spezifikation des Roboters, welche zum Empfangen und
Übertragen von Daten eine Lowlevel-Schnittstelle nutzt. Die Implementierung für
einen Roboter ist somit nicht davon abhängig wie mit dem Roboter kommuniziert
wird und muss daher nur einmal geschrieben werden.

Für die Aufbereitung der Daten vom Roboter für die \seegls{Plugins} (und umgekehrt) wird
ein so genannter \index{Kommunikation!Handler}\seegls{Handler} genutzt, welcher den Gesamten Datenverkehr vom/zum
Roboter filtern kann. Dies bedeutet, dass das eigentlich Protokoll-Plugin für
einen Roboter nicht geändert werden muss, wenn ein weiteres \seegls{Plugin} mit Daten
versorgt werden soll.

Die Basisklassen für diese drei Plugins sind:
\begin{itemize}
  \item Lowlevel:
  \codeQuote{de.unibremen.rr.xirp.io.comm.lowlevel.AbstractCommunicationInterface}. Für
  Stream-basierte Kommunikation sollte\newline
  \codeQuote{de.unibremen.rr.xirp.io.comm.lowlevel.AbstractStreamCommunicationInterface}
  benutzt werden.
  \item Protokoll: 
  \codeQuote{de.unibremen.rr.xirp.io.comm.protocol.AbstractProtocol} 
  \item \seegls{Handler}: \codeQuote{de.unibremen.rr.xirp.io.comm.handler.AbstractHandler}
\end{itemize}

In \xirp~sind einige Beispielplugins für diese drei Typen enthalten, deren Code
weiteren Aufschluss über die Entwicklung gibt.

Damit der Roboter diese \seegls{Plugins} nutzen kann müssen diese in der
Kommunikationsspezifikation des Roboters eingetragen werden.
Für den \robotQuote{TesterBot} befindet sich diese in
\fileQuote{conf/profiles/commspecs/testerbot\_spec.cms}.

Weitere Informationen zur Kommunikationsspezifikation befinden sich in
\autoref{sec:comspecs} ab \autopageref{sec:comspecs}.

\section{Hilfsklassen}
\index{Kommunikation!Hilfsklassen}
Für die Kommunikationsplugins stehen einige Hilfsklassen zur Verfügung, welche
das Einlesen und schreiben von Daten vereinfachen sollen.

\subsection{ByteParser}
\index{Kommunikation!Hilfsklassen!ByteParser}
Wird mit dem Roboter über Bytestreams kommuniziert müssen diese auf der Seite
von \xirp~wieder in lesbare Informationen umgewandelt werden. Hierzu kann die
Klasse \codeQuote{ByteParser} bzw. \codeQuote{ByteParserLittleEndian} genutzt
werden.

Diesen werden die vom Bytestream in ein byte-Array gelesenen Daten übergeben und
sie bieten dann Methoden zum von Zahlen und Strings an (siehe
\autoref{code:bytearrays}).

\subsection{Conversion}
\index{Kommunikation!Hilfsklassen!Conversion}
Das Schreiben von Daten in ein byte-Array kann mit der Klasse
\codeQuote{Conversion} umgesetzt werden.

Diese bietet einerseits statische Methoden um Zahlen und Strings in ein
Bytearray und wieder zurück umwandeln zu können, andererseits lässt sich die
Klasse auch instantiieren um ein byte-Arrays aus mehreren Daten zu erstellen.

\begin{java}[caption=Byte-Array erstellen und Parsen,label=code:bytearrays]
// Conversion-Instanz erstellen und Daten anhängen
Conversion conversion = Conversion.allocate( )
		.addString("Ein String")
		.addDouble(55.55)
		.addInt(200)
		.append(Conversion.longToByteArray(900099))
		.addString("noch ein String");
// Daten in Byte-Array umwandeln
byte[] byteArray = conversion.getByteArray( );

// Daten wieder parsen und Ausgeben
ByteParser parser = new ByteParser(byteArray);
System.out.println(parser.getNextString(10) + " " +
		parser.getNextDouble( ) + " " + parser.getNextInt( ) + " " +
		parser.getNextLong( ) + " " + parser.getNextString( ));
\end{java}

\subsection{FormatParser}
\label{sec:format}
\index{Kommunikation!Hilfsklassen!FormatParser}
Um einen Bytestream eines ganz bestimmten Formates zu parsen kann die Klasse
\codeQuote{FormatParser} benutzt werden.

Um das byte-Array aus \autoref{code:bytearrays} zu parsen geht man wie folgt vor:
\begin{java}[caption=Byte-Array mit bestimmtem Format parsen,label=code:formatparser]
ByteParser parser = new ByteParser(byteArray);

FormatParser formatParser = new FormatParser("%c{10}%d{2}%i%l%c");
final Object formatData = formatParser.formatData(parser);
System.out.println(formatData);
\end{java}

Die zur Verfügung stehenden Formattypen die an den \codeQuote{FormatParser}
übergeben werden können sind in der Dokumentation zur Klasse \codeQuote{Format}
angegeben. 

Die Formatdaten können in der Kommunikationsspezifikation des Roboters hinterlegt
werden: \autoref{lst:cmsdtd:communicationprotocol:valid} auf
\autopageref{lst:cmsdtd:communicationprotocol:valid}.

\subsection{CommunicationManager}
\index{Kommunikation!Hilfsklassen!CommunicationManager}
\index{Manager!CommunicationManager}
\index{Manager!CommunicationManager!Listener}
\index{Roboter!Verbindung zu}
Um darüber informiert zu werden wenn eine Verbindung zu einem Roboter
hergestellt wurde ist es möglich einen Listener beim
\codeQuote{CommunicationManager} anzumelden.

Dieser wird dann über eine \codeQuote{ConnectionEvent} informiert wenn die
Verbindung zu einem Roboter hergestellt oder beendet wurde. In dem Event ist der
Robotername enthalten, welcher ausgewertet werden kann, wenn nur die
Informationen für einen bestimmten Roboter von Interesse sind.

\begin{java}[caption=Informationen über Verbindungsherstellung zu einem Roboter,label=code:comm:communicationmanager]
CommunicationManager.addConnectionListener(new ConnectionListener( ) {

	@Override
	public void connectionEstablished(ConnectionEvent evt) {
		System.out.println("Verbindung zum Roboter " +
				evt.getRobotName( ) + " wurde hergestellt.");
	}

	@Override
	public void disconnected(ConnectionEvent evt) {
		System.out.println("Verbindung zum Roboter " +
				evt.getRobotName( ) + " wurde beendet.");

		DataAmount bytesReceived = CommunicationManager.getBytesReceived(evt.getRobotName( ));
		DataAmount bytesSend = CommunicationManager.getBytesSend(evt.getRobotName( ));

		System.out.println(bytesReceived + " wurden empfangen und " +
				bytesSend + " wurden gesendet.");
	}

});
\end{java}

Hier werden bei der Beendigung einer Verbindung weiterhin noch Informationen
über den Umfang der gesendeten und empfangenen Daten  von
\codeQuote{CommunicationManager} abgefragt.


\subsection{DataAmount}
\index{Kommunikation!Hilfsklassen!DataAmount}
Mit der Klasse \codeQuote{DataAmount} lassen sich empfangene oder gesendete
Bytes in der richtigen Einheit ausdrücken. 1024 Bytes werden z.B. als 1 KB
dargestellt. 

Insgesamt reicht die Darstellung von Byte bis Yottabyte (entspricht $2^{80}$ Byte).

Zur Erstellung einer Instanz stehen ein Konstruktor ohne Argumente und einer mit
einem double Argument zur Verfügung. Der leere Konstruktor entspricht einem
Byte, der für den ein double übergeben werden kann nimmt den double als Wert in
Bytes an.

Immer wenn durch die Methode \codeQuote{add} Bytes oder wiederum ein
\codeQuote{DataAmount}-Objekt selbst addiert wird, wird die aktuelle Einheit
überprüft und auf die nächst passende Einheit übertragen.

Um also 1024 Byte als 1 Kb darstellen zu lassen muss man einmal 0 Byte addieren:
\begin{java}[caption=1024 Byte formatieren,label=code:dataamount:format]
DataAmount amount = new DataAmount(1024);
System.out.println(amount);
amount.add(0);
System.out.println(amount);

amount.add(amount).add(amount);
System.out.println(amount);
\end{java}

Ausgabe:
\begin{lstlisting}
1024,00 b
1,00 kb
4,00 kb
\end{lstlisting}

Bei der Anwendung von \codeQuote{add} wird immer das zugrunde liegende Objekt
geändert und zurückgegeben. Daher sollte darauf acht gegeben werden wiederum
addiert wird, damit keine weiter benötigten Daten überschrieben werden.

In obigem Beispiel wird daher aus 1 Kilobyte mit nur zwei Additionsschritten 4
Kilobyte da im ersten Schritt 1+1 zu 2 addiert wird und dann wiederum 2+2 4
Kilobyte ergibt.

\subsection{Message}
\index{Kommunikation!Hilfsklassen!Message}
Zur Strukturierung von Daten steht die Klasse \codeQuote{Message} zur
Verfügung. Mit dieser lassen sich mehrere Objekte zu einer benamten Nachricht
zusammenfassen. 

Der Konstruktor der Klasse \codeQuote{Message} bekommt zunächst den Namen der
Nachricht. Danach können Objekte zu einem Schlüssel mit der Methode
\codeQuote{addData(String, Object)} hinzugefügt und später wieder zu diesem
Schlüssel mit der Methode \codeQuote{getData(String)} abgerufen werden.

So lassen sich Daten von einem \seegls{Plugin} strukturiert an einen \seegls{Handler} übertragen.
Von dort können dann die einzelnen Daten wieder abgerufen und für den Roboter
formatiert werden.
