\chapter{Datenpool}
\label{sec:datapool}
\index{Datenpool}

Für jeden Roboter existiert in \xirp~ein Datenpool welche die eingehenden und
ausgehenden Daten vom/zum Roboter aufnimmt und an registrierte
\index{Datenpool!Listener}Listener
weiter verteilt. Auf den Datenpool eines Roboters lässt sich über den
\index{Datenpool!DatapoolManager} \codeQuote{DatapoolManager} wie folgt zugreifen:
\begin{java}[caption=Datenpool des Roboters holen,label=code:datapool:robot]
try {
	Datapool datapool = DatapoolManager.getDatapool(robotName);
}
catch (DatapoolException e) {
	LOGGER.error(robotName,"Fehler: " + e.getMessage() + Constants.LINE_SEPARATOR, e);
}
\end{java}

Die Exception tritt auf, wenn es keinen Roboter für den angegebenen Namen gibt.

\section{Empfangen vom Roboter}
Die eingehenden Daten von einem verbundenen Roboter landen in \xirp~zunächst bei
einem für diesen Roboter entworfenem Protokoll-\seegls{Plugin}. Dieses nimmt die Daten
entgegen und bringt sie in eine vorformatierte Form. Das
\index{Kommunikation!Protokoll} Protokoll-\seegls{Plugin} gibt
die Daten an einen \index{Kommunikation!Handler}\seegls{Handler} weiter (siehe
\autoref{sec:com} auf
Seite\autopageref{sec:com}).  Spätestens nun wurde den Daten ein
\index{Datenpool!Schlüssel} Schlüssel
zugeordnet welcher identifiziert was es für Daten sind. Unter diesem Schlüssel
werden die Daten an den Datenpool weitergegeben
(\codeQuote{receiveToDatapool(DatapoolMessage)}) und dort eingetragen.

\textbf{Beispiel}:\newline
Ein Roboter mit zwei \seegls{Laserscannern}: Einer vorne und einer hinten.
Daten vom vorderen \seegls{Laserscanner} bekommen den Schlüssel \enquote{laser\_front}
die vom hinteren \seegls{Laserscanner} den Schlüssel \enquote{laser\_back}.

Um die aktuellen Daten vom vorderen \seegls{Laserscanner} vom Datenpool abzurufen müsste
man folgendes tun:
\begin{java}[caption=aktuellen Wert von Datenpool
abfragen,label=code:datapool:getValue] try {
	Datapool datapool = DatapoolManager.getDatapool(robotName);
	Object laserData = datapool.getValue("laser_front");
}
catch (DatapoolException e) {
	LOGGER.error(robotName,"Fehler: " + e.getMessage() + Constants.LINE_SEPARATOR, e);
}
\end{java}

Damit man nicht in einer Schleife immer wieder \codeQuote{getValue()} aufrufen
muss um immer den aktuellen Wert zu haben, gibt es die \index{Datenpool!Listener}
DatenpoolListener:
\begin{java}[caption=Listener am Datenpool
anmelden,label=code:datapool:addDatapoolReceiveListener] try {
	Datapool datapool = DatapoolManager.getDatapool(robotName);
	datapool.addDatapoolReceiveListener("laser_front",
			new DatapoolListener( ) {

				@Override
				public boolean notifyOnlyWhenChanged() {
					return true;
				}

				@Override
				public void valueChanged(DatapoolEvent e) {
					Object laserData = e.getValue( );
				}

			});

}
catch (DatapoolException e) {
	LOGGER.error(robotName, "Fehler: " + e.getMessage( ) +
			Constants.LINE_SEPARATOR, e);
}
\end{java}

Die Methode \codeQuote{notifyOnlyWhenChanged()} des \index{Datenpool!Listener}Listeners gibt an, ob dieser
immer bei eingehenden Daten \codeQuote{false} oder nur bei geänderten Daten
\codeQuote{true} benachrichtigt werden soll. Meist ist es ausreichend sich nur
bei geänderten Daten informieren zu lassen, in diesem Fall kann auch der
\codeQuote{DatapoolAdapter} genutzt werden, welcher bereits \codeQuote{true}
zurück gibt.

Der Aufruf der \codeQuote{valueChanged()}-Methode erfolgt nun vom Datenpool aus
immer dann wenn geänderte Daten für den vorderen \seegls{Laserscanner} empfangen wurden.
Die Methode wird vom Datenpool aus in einem eigenen \seegls{Thread} aufgerufen. Bei der
Programmierung mit \seegls{SWT} sind daher einige Dinge zu beachten: siehe
\autoref{sec:swt:thread} auf \autopageref{sec:swt:thread} und
\autoref{sec:sensor} auf \autopageref{sec:sensor}. 

Im \codeQuote{DatapoolEvent} befindet sich neben den Daten auch noch
Informationen über den Schlüssel \codeQuote{getKey()}, den Roboter zu welchem
die Nachricht gehört \codeQuote{getRobot()} und wann die Nachricht vom Roboter
empfangen wurde \codeQuote{getTimestamp()}. Mit diesen Daten ist es möglich
den selben Listener auch auf mehrere Roboter oder Schlüssel anzumelden.

\begin{java}[caption=Datenpool-Listener auf mehrere Schlüssel anmelden,label=code:datapool:addDatapoolReceiveListener:multi] 
try {
	Datapool datapool = DatapoolManager.getDatapool(robotName);
	final DatapoolListener datapoolListener = new DatapoolListener( ) {

		@Override
		public boolean notifyOnlyWhenChanged() {
			return true;
		}

		@Override
		public void valueChanged(DatapoolEvent e) {
			Object laserData = e.getValue( );
			if (e.getKey( ).equals("laser_front")) {
				LOGGER.info(robotName,
						"Daten von vorderem Laserscanner empfangen." +
								Constants.LINE_SEPARATOR);
			}
			else if (e.getKey( ).equals("laser_back")) {
				LOGGER.info(robotName,
						"Daten von hinterem Laserscanner empfangen." +
								Constants.LINE_SEPARATOR);
			}
		}

	};
	datapool.addDatapoolReceiveListener("laser_front", datapoolListener);
	datapool.addDatapoolReceiveListener("laser_back", datapoolListener);

}
catch (DatapoolException e) {
	LOGGER.error(robotName, "Fehler: " + e.getMessage( ) +
			Constants.LINE_SEPARATOR, e);
}
\end{java}

Wird das \seegls{Plugin} beendet oder der Listener nicht mehr gebraucht muss er 
vom Datenpool abgemeldet werden: 
\codeQuote{removeDatapoolReceiveListener(String, DatapoolListener)} entfernt 
den gegebenen \index{Datenpool!Listener}Listener für den gegebenen Schlüssel; 
\newline\codeQuote{removeDatapoolReceiveListener(DatapoolListener)} entfernt den 
gegebenen Listener für alle vorhandenen Schlüssel. Die letztere Methode sollte 
aufgrund ihrer langsamen Ausführung nur dann genutzt werden wenn der Listener 
auf mehrere Schlüssel registriert war und es nicht möglich ist sich diese
Schlüssel zu merken.

Mittels \codeQuote{addRobotReceiveListener(DatapoolListener)} und 
\newline\codeQuote{removeRobotReceiveListener(DatapoolListener)} kann man sich 
auch auf alle Empfangen Daten des Roboters an-/abmelden, zu welchem der 
Datenpool gehört.

Ein Beispiel für das Empfangen von Daten vom Datenpool in einem \seegls{Plugin} findet
sich in \autoref{sec:sensor} auf \autopageref{sec:sensor}.

\section{Senden zum Roboter}
Daten die zum Roboter gesendet werden sollen, sollten an den Datenpool 
übergeben werden: \codeQuote{sendToRobot(DatapoolMessage)} bzw. aus einem 
\seegls{Plugin} heraus \codeQuote{sendToRobotOverDatapool(String, Object)}. Der 
Datenpool kann dann alle Listener die sich auf den Schlüssel mit 
\codeQuote{addDatapoolSendListener(String, DatapoolListener)} bzw. 
\newline\codeQuote{addRobotSendListener(DatapoolListener)} registriert haben in eigenen 
\seegls{Threads} (siehe oben) informieren. Die Information über gesendete Daten 
kann zum Beispiel für statistische Auswertungen nützlich sein.

Die Abmeldung der Listener erfolgt über 
\newline\codeQuote{removeDatapoolSendListener(String, DatapoolListener)} oder 
\newline\codeQuote{removeDatapoolSendListener(DatapoolListener)}  bzw. 
\newline\codeQuote{removeRobotSendListener(DatapoolListener)}.

Die zu sendenden Daten werden dann über den \index{Kommunikation!Handler} \seegls{Handler}
an das \index{Kommunikation!Protokoll}Protokoll des
Roboters weitergegeben und gesendet.

\section{Arbeitsweise des Datenpool}
Daten welche vom Roboter empfangen wurden oder zum Roboter gesendet werden
sollen werden vom Datenpool bei Aufruf von \codeQuote{receiveToDatapool(DatapoolMessage)}
und \codeQuote{sendToRobot(DatapoolMessage)} nicht direkt weiter verteilt sondern
zunächst nur in \index{Datenpool!Queue}Queues gelegt. Würden die Daten direkt weiter verteilt werden
müssten die Aufrufenden Klassen der beiden Methoden warten bis die
Weiterverteilung beendet ist.

Aus den \index{Datenpool!Queue}Queues werden die Daten dann in \seegls{Threads} regelmäßig abgerufen und aus
diesen \seegls{Threads} an die \index{Datenpool!Listener}Listener in einem neuen \seegls{Thread} weiter verteilt. 

Da einige \seegls{Sensor}en sehr viele Daten in kurzen Zeitabständen liefern, würde die
Auswertung jedes einzelnen Datensatzes \xirp~zu sehr verlangsamen.

\index{Datenpool!drop}
Daher ist es möglich in den \codeQuote{DatapoolMessage}s, welche die zu
empfangenden Daten enthalten, anzugeben ob es erlaubt ist diese Nachricht
weg zuwerfen ohne sie zu verarbeiten. Ist dies für eine Nachricht erlaubt so wird
sie weggeworfen wenn sie noch nicht verarbeitet wurde, aber bereits eine neue
Nachricht mit dem selben Schlüssel empfangen wurde.

Zu sendende Nachrichten können zur Zeit nicht gedropped werden.

%\include{chapters/plugins/firstplugin}
