\chapter{Systemvoraussetzungen und Lizensierung}
In diesem Kapitel wird kurz auf die mindestens benötigten Systemvoraussetzungen 
eingegangen. Für diverse Features sind spezielle Voraussetzungen nötig. Des 
Weiteren wird kurz auf die Nutzungsbedingungen und die Lizenz der Software 
eingegangen.

\newpage

\section{Systemvoraussetzungen}
\index{Systemvoraussetzungen|(}

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Betriebssystem & Windows 2000/XP/Vista oder Linux\\
\vspace{10pt}
Prozessor & Mindestens 1,2 GHz Prozessor\\
\vspace{10pt}
Arbeitsspeicher & Mindestens 512 MB\\
\vspace{10pt}
Graphikkarte & Bisher keine spezielle Graphikkarte erforderlich\footnote{Kann 
sich ab Version 4.0.0 ändern.}\\
\vspace{10pt}
Festplattenspeicher & Mindestens 50 MB\\
\vspace{10pt}
Java Runtime Environment & Java 6 Runtime Environment\\
\vspace{10pt}
Sonstiges &  Internetverbindung\footnote{Wird ab Version 3.0.0 auch für den 
Updatemanager benötigt.}\\
& LAN-Anschluss\\
& Serieller Anschluss\\
& USB-Abschlüsse\\
& Bluetooth\\
& Soundkarte für Sprachausgabe\\
\end{tabular}
\end{center}

\index{Systemvoraussetzungen|)}

\section{Lizensierung und Nutzungsbedingungen}
\index{Lizensierung|(}
\index{Nutzungsbedingungen|(}
Die Software und deren Quellcode sind frei verfügbar und kostenlos in der 
Benutzung. Der Quellcode unterliegt der \enquote{Common Public License} in der 
Version 1.0. Der Lizenztext ist in Anhang \ref{ref:appendix:license} 
nachzulesen. Ein wichtiger Punkt der hier noch zur besonderen Beachtung erwählt 
werden soll ist Punkt 5 der \enquote{Common Public License}. Hier heißt es:

\begin{quote}
5. NO WARRANTY

EXCEPT AS EXPRESSLY SET FORTH IN THIS AGREEMENT, THE PROGRAM IS PROVIDED ON AN 
"AS IS" BASIS, WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, EITHER EXPRESS OR 
IMPLIED INCLUDING, WITHOUT LIMITATION, ANY WARRANTIES OR CONDITIONS OF TITLE, 
NON-INFRINGEMENT, MERCHANTABILITY OR FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE. Each 
Recipient is solely responsible for determining the appropriateness of using 
and distributing the Program and assumes all risks associated with its exercise 
of rights under this Agreement, including but not limited to the risks and 
costs of program errors, compliance with applicable laws, damage to or loss of 
data, programs or equipment, and unavailability or interruption of operations.
(Vgl. \ref{ref:appendix:license:five})
\end{quote}

\index{Nutzungsbedingungen|)}
\index{Lizensierung|)}
